---
title: 「けれど」という表現だけは何故かかたはらいたく感じてしまう。
date: "2021-01-05T01:00:00.000Z"
description: "使用頻度も低いのに、至極単純な糊付けで以って新たな用語を工作し、それに自ら振り回されるような人々は一体何をしたいのか。言葉には「夕焼け」等のような錬金が欲しいものだし、白線を避けて横断するというようなルールを自分の中で決定し遂行する、彼の園児の如き行いを大人になってもやっているのは滑稽だろう。"
---

>「けれども」と同じ意味で、「けれど、けど、が」という表現があります。「けれども」「けれど」「けど」の順で、より話しことば的になります。「～が」は書きことば、話しことば両方で使われます。[^1]

このように文語・口語的具合によってこれらの逆接表現は区別して認識されている。個人的に「けれど」という表現がどうしても苦手である。それを聞いたり見たりする度に、非常に苦々しい感情を抱いたり、「だが」や「けれども」の方が流麗だろうとか思ってしまう。

この私的心情に益々拍車をかけたのが、「けど」という表現は「れ」を抜いていて正式な日本語ではない、とか平気で言って終う連中が煩いことだ。彼らは自分たちが自然言語を使用しているという認識を持ったことがないのだろうか。「けど」という表現が誕生し、それが逆接の意味を持って使われることが通例となった以上、もうそれは逆接を表す正式な言葉に他ならない。「けれど」を用いるのか「けど」を用いるのかによって何の解釈的曖昧さも生じない。生じる差異はただそれがより口語的かどうかということだけである。

自然言語を扱う難しさというのは、そういった "正当なる()" 言語を知らねばならぬという馬鹿馬鹿しい主張の下にあるのではなくて、殆ど揺らぎのない意味を持つ言葉たちを、紡いで結合する段階において、ある一定程度の揺らぎを生ぜしめるところにある。自らの主張を正確に相手に伝えたいという誠実さがあるのなら、解釈の不確定性を減じることに注意を払ってほしいものである。それさえ満足に出来ていないのに、誤った認識の下、表現の微細に拘泥するというのは、滑稽であると同時に当該の自然言語に明るくないということを吐露しているようなものではないか。

[^1]:[東京外国語大学言語モジュール>日本語>文法モジュール>逆接>解説](http://www.coelang.tufs.ac.jp/mt/ja/gmod/contents/explanation/082.html)